<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>胡思乱想 on 在场</title><link>https://whereistand.xyz/zh-cn/categories/%E8%83%A1%E6%80%9D%E4%B9%B1%E6%83%B3/</link><description>Recent content in 胡思乱想 on 在场</description><generator>Hugo</generator><language>zh-CN</language><managingEditor>jihui.yang0.0@gmail.com (Joey)</managingEditor><webMaster>jihui.yang0.0@gmail.com (Joey)</webMaster><copyright>© All rights reserved.</copyright><lastBuildDate>Wed, 17 Dec 2025 22:00:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://whereistand.xyz/zh-cn/categories/%E8%83%A1%E6%80%9D%E4%B9%B1%E6%83%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Same: Same</title><link>https://whereistand.xyz/zh-cn/posts/1_same-same/</link><pubDate>Wed, 17 Dec 2025 22:00:00 +0100</pubDate><author>jihui.yang0.0@gmail.com (Joey)</author><guid>https://whereistand.xyz/zh-cn/posts/1_same-same/</guid><description>&lt;p&gt;我对于爵士乐的着迷起源于我听到的一个关于 fake book 的故事。我第一次听到 “fake book” 这个词的时候，脑子里冒出来的画面是：一本封皮写着“别看，假的”的书。后来才知道它完全不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它的“fake”不是“假的”，而是“假装”。你可以把“fake book”理解成一本“救命小抄”：里面通常不是完整总谱，而是一条主旋律 + 和弦符号（有时加歌词）。这玩意儿的意义特别朴素：你今晚在酒吧、舞厅、餐厅驻场，观众点歌像点菜，点得还挺理直气壮，你不可能背得下所有歌，也不可能背着一车谱子到处跑。那怎么办？带一本假谱集就行，翻到那首歌，旋律和和声骨架都在，剩下的交给你自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它的诞生背景是很有趣。上世纪 20 年代，美国音乐产业的主要内容是曲谱出版行业，那段时间的流行音乐被后世称为 Great American Song Book。这个顺序是和现在反过来的：现在的逻辑是一首歌先要成为电影主题曲或在其他地方演奏火了之后再被收录到唱片里，或曲谱里被其他人购买；但那个年代的流行歌很大一部分以曲谱出版与演出传播为中心，后来被统称进 “Great American Songbook” 这套标准曲传统里，之后被人在电影或 Live 里唱火了。所以当时的乐手都要买这些乐谱才能演奏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这时需要注意到几个情况。首先，随着时间推移，这些经典歌曲越来越多，在前互联网时代乐手很难获得这些曲谱。其次，乐手很贫穷，他们买不起这么昂贵的曲谱，也没办法买这么多曲谱随身携带。再者，当时的音乐是非常奢华的：乐手买来了曲谱，五个人的小型乐队也无法使用这个曲谱，不能复现乐曲，他们买来也没用。最后一点是，这些数量众多的曲谱无法检索，很多音乐发生在街头。现场音乐和即兴音乐有着巨大的需求，但没有人可以有效供应它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在这种背景里，有个叫 George Goodwin 的人搞了一个工具，叫 &lt;em&gt;Tune-Dex&lt;/em&gt;。它最早是给电台用的“索引卡系统”，每张卡像图书馆卡片那么大，上面只有这首歌的“基本旋律、副歌和歌词”。乐手只要扫两眼就能把歌想起来。它并非乐谱，而是一个 lead sheet：至于钢琴怎么配和声，贝斯怎么走低音线，鼓怎么打律动，谁先来个前奏，谁最后做个尾奏，这些它都不管。你得靠经验，靠耳朵，靠临场发挥去把它“长成一首歌”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;George 一经推出这个 Tune-Dex 立刻火爆，有人把这种形式的材料重新拼装、复印、重排成册。因为它解决了乐手的巨大生产力难题：虽然乐手无法演奏出像几十人大乐团一样效果的恢弘乐曲，但起码磕磕绊绊、稀稀落落地可以完成一个曲子，让现场的人有个曲子听或者唱，这就够了。所以它叫 bootleg fake book：意思是“给你一张骨架，你自己把它演完整”。而 fake 在古典音乐中是一个复杂的概念，它就像唱歌中的假唱一样，你完全不会、没练，但你张嘴，混迹在合唱团里，假装你在唱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但当然，fake book 是盗版的，是非法的。这种小卡片在乐手间风靡之后，引来大家竞相抄写、复印，过程中出现了无数的错误。最经典的莫过于 &lt;em&gt;Blue Train&lt;/em&gt; 在很长一段时间里大家都以为它的名字是 &lt;em&gt;Blue Trane&lt;/em&gt;：以为是致敬伟大的 John Coltrane。有人说是手滑误印，有人说是双关致敬。但只要它进入复制链条，错误就会长出合法性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这么明目张胆的盗版曲谱自然也引来了 FBI 的注意。FBI 的调查结果也非常有趣：1964 年，FBI 的克利夫兰办公室在文件里写过一句很夸张的话，大意是：几乎每个职业乐手都至少有一本这种假谱集，因为它们可能是职业乐手“最有用的参考资料之一”。嗯，劣币驱逐良币了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://whereistand.xyz/static/images/posts/Same-Same/blue-train.jpg" alt="Blue Train"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来最传奇的版本，是七十年代伯克利音乐学院那群学生搞出来的 The Real Book。它本质上也是 fake book，只是写得更“像样”，曲目更贴近当时的爵士语境，于是迅速成了圈内圣经。问题是它还是盗版，印在复印店里，靠熟人、靠暗号、靠“从后备箱掏出来”这种方式流通。再后来，出版社把版权一首首谈下来，2004 年左右才出现更正规的合法版本，也就是 &lt;em&gt;The Real Book 6th Edition&lt;/em&gt;。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>